\documentclass[times, utf8, zavrsni, numeric]{fer}

\usepackage{booktabs}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tikz}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{svg}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{plantuml}

\graphicspath{{images/}}

\begin{document}

% TODO: Navedite broj rada.
\thesisnumber{6410}

% TODO: Navedite naslov rada.
\title{Zajedničko strojno učenje uz očuvanje privatnosti}

% TODO: Navedite vaše ime i prezime.
\author{Silvije Škudar}

\maketitle

% Dodavanje zahvale ili prazne stranice. Ako ne želite dodati zahvalu, naredbu ostavite radi prazne stranice.
\zahvala{Zahvaljujem mentoru doc. dr. sc. Anti Đereku na svim savjetima i pruženoj pomoći prilikom izrade ovog rada.}

\tableofcontents

\chapter{Uvod}
\input{chp/uvod}

\chapter{Opis protokola}
\input{chp/opis_protokola}

\chapter{Sigurnosna svojstva}
\input{chp/sigurnosna_svojstva}

\chapter{Protokol u strojnom učenju}
\input{chp/protokol_u_strojnom_ucenju}

\chapter{Analiza napada na protokol}
\input{chp/analiza_napada_na_protokol}

\chapter{Zaključak}
Porast uporabe strojnog učenja u svakodnevnom životu dovodi do većeg prikupljanja podataka. Više podataka omogućava bolje statističke modele, ali njihovo prikupljanje povećava rizik njihovog curenja, pogotovo ako su ti podaci osjetljive prirode. Kako bi se taj problem riješio, zajedničko učenje operira nad gradijentima stojnog učenja, a ne samim podacima. Time se izbjegava centralizirano prikupljanje podataka, a izračun težinske sume gradijenata moguće je obaviti uz očuvanje
privatnosti pojedinih gradijenata uporabom dvostrukog maskiranja aditivnim šumom.

U ovom radu, implementiran je protokol koji omogućava takav pristup strojnom učenju. Konkretno, protokol omogućava da se u svakoj iteraciji strojnog učenja izračuna težinska suma gradijenata koje računa veliki broj korisnika, od kojih bilo koji od njih u bilo kojem trenutku može istupiti iz protokola. Pritom su pojedini gradijenti skriveni od svih ostalih sudionika, a jedino serveru je dostupna njihova konačna suma. Njegova funkcionalnost ispitana je na jednostavnom primjeru
logističke regresije, i ispostavlja se da je trenirani model doista identičan očekivanome.

Također se formalno opisuju njegova sigurnosna svojstva. Međutim, pokazuje se da se sigurnost, funkcionalnost protokola u određenim situacijama ipak mogu narušiti. Konkretno, pokazuje se da postoji minimalni broj korisnika koji moraju djelovati zajedno kako bi mogli narušiti privatnost podataka svih ostalih korisnika. Taj broj jednak je parametru praga Shamirove sheme za raspodjelu tajni, koji je jedan od podesivih parametara protokola.

Osim toga, pokazuje se da jedan aktivni suparnik može izravno utjecati na dobiveni gradijent, i na taj način ciljano narušiti ispravnost dobivenog modela. Konačno, također se pokazuje da dobiveni model ima tendenciju memorizacije podataka na kojima je treniran unatoč tome što u njegovom treniranju sudjeluje veliki broj korisnika. Uz vlastite podatke, jedan maliciozni sudionik može ciljano generirati primjere i s visokom vjerojatnošću zaključiti jesu li oni bili prisutni kod
nekog drugog korisnika prilikom treniranja ili ne, što predstavlja rizik narušene privatnosti.

\bibliography{$BIB}
\bibliographystyle{fer}

\begin{sazetak}
U radu je opisan i implementiran protokol za zajedničko strojno učenje uz očuvanje privatnosti. Prilikom njegovog opisa, definirani su i kriptografski primitivi koji se koriste u njegovoj implementaciji. Također su se formalno definirala i analizirala njegovih ciljeva i sigurnosnih svojstava u kontekstu pasivnog i aktivnog suparnika. Dalje, pokazuju se neke osnovne tehnike strojnog učenja i njegova funkcionalnost je testirana na konkretnom primjeru logističke regresije. Konačno, opisuju se neki poznati
napadi koji mogu narušiti njegovu funkcionalnost ili privatnost korisničkih podataka.

\kljucnerijeci{strojno učenje, zajedničko učenje, privatnost}
\end{sazetak}

% TODO: Navedite naslov na engleskom jeziku.
\engtitle{Privacy-preserving collaborative machine learning}
\begin{abstract}
This thesis describes a privacy-preserving collaborative machine learning protocol and provides its implementation. Alongside its description, it also defines the cryptographic primitives used in its implementation. Also, it presents a formal definition and analysis of its goals and security properties in the context of passive and active adversaries. Further, common machine learning techniques are shown and the functionality of the protocol is tested on a concrete
implementation of logistic regression. Finally, the thesis describes some known attacks that can compromise its functionality or the privacy of users' data.

\keywords{machine learning, collaborative learning, privacy}
\end{abstract}

\end{document}
